莊文強打磨《無間道》放進玩笑話 梁朝偉開口變金句

電影《無雙》是莊文強第2部自編自導的作品，在他的電影創作生涯中，經常與麥兆輝搭檔編導，其中2人合編的《無間道》系列堪稱轉捩點，無論在編劇方法或事後的迴響，都讓莊文強的事業進入另一階段。不過莊文強參與《無間道》系列編劇，一開始只是幫忙，沒想到在他與麥兆輝合作下，細膩打磨出好劇本，還賣出美國改編版權，經名導馬丁史柯西斯拍成電影《神鬼無間》，並獲奧斯卡最佳影片。

莊文強表示，當初本是以朋友的立場幫忙麥兆輝修改《無間道》的劇本，但在修改過程中，他更動了一些地方，也完成了原本麥兆輝尚未收尾的劇本。

莊文強說，本來《無間道》第一場曾志偉展現霸氣的戲，設定在一個很舊的商場進行，「但我覺得不好看，就寫成在廟裡，然後把佛經寫進去，又把唸電影時大家討論導演到底是怎樣的事情，同學常說『導演就是一將功成萬骨枯』，我卻覺得『路是怎樣，由你自己選』，這些以前討論的話放進去，創作出曾志偉的師父形象。透過這些，提高戲劇性。」

另外，《無間道》裡本來梁朝偉飾演的陳永仁與劉德華飾演的劉建明只見了一次面，莊文強先是改成2次，最後又變成3次。莊文強說，「我改成2次以後，大家已經很滿意，但監製莊澄說『重要的事情要發生3次』，所以得想出第3次。 」

莊文強苦思要在哪一段安插2位主角碰面時，忽然想到那陣子麥兆輝剛開始玩音響，常去一些很爛的音響店，音響店也會說一些像是「高音甜、中音準、低音勁」之類很唬人的話，就把這些當成笑話寫給電影裡的梁朝偉說。沒想到梁朝偉說起來很有說服力，還成為影片的經典台詞之一。

莊文強也強調，「關鍵其實是劉偉強導演選了蔡琴的歌。真的，無端端成了經典。」因為編劇時是沒有指名蔡琴的歌，只寫放了一首歌。他笑說，「一般來講，我們不敢寫，因為要付錢。」至於《無間道》裡毒品交易的部分莊文強沒改，我覺得很好，應該要這樣硬碰硬。」

由於《無間道》第一集的成功，後來發展為三部曲。但因為編劇時是從人物出發，在寫人物時早已寫了好多人物的背景，所以拍續集《無間道2》時，才會從「前傳」的角度切入，回到過去。莊文強說，人物的背景就好像助跑，可以先暖身，雖在編寫第一集時把這些原本不會拍的東西寫出來，想不到後來很有用。

世界級

睇幾多次都禁正

無間道真係港產片傳奇

宇宙級

隔一排就要重溫
你25號生日嘛 25仔

有今生無來世

呢幕直頭係梁朝偉成套無間道中最好既一幕

比人係lift用槍打死都震撼

好掛住偉偉呀

明明我已晝夜無間踏盡面前路

夢想中的彼岸為何還沒到！！！

其實第2集都好好睇

靚昆真係做得好好好撚有型

雖然有人話佢炒教父

明明我已奮力無間天天上路 我不死也為活得好

朝偉碌鳩甜 粒lin準！！！

2可以話比佢carry緊

呢幕佢表情好撚正

用手掩頭個下好正

唔通fisherman carry 咩

屌做乜成日宣傳無雙
但係主要講無間道
而唔講下無雙設定

我唸有讀個戲劇嘅人都唔會講得出口話梁朝偉好戲

笑撚死人咩你

冇人認同就唔會拎咁多國際獎

唔通你拎咩

我諗讀過戲劇又有料嘅人唔會係呢到留得出個個好似你咁嘅comment

香港唯一一個康城影帝，第二個係咪你

寒戰比人吹大左，劇本拍馬都唔夠無間道黎啦，唔關選角事

冇錯！
有讀「過」戲劇都會話偉仔好撚柒鳩閪屌你老母個奶個波罩鳩你再屌你家姐個屎忽窿入面粒前列腺個老母閪個點刺激到你個含撚白濁傻閪瓜個屌你個冚家富貴咁好戲

有畫面 仲要退後左幾下

千秋萬世

屌打劉華

打字都有鄉音

笑屎me

雌諗善

寒戰個劇情咁薄弱搵邊個做都差唔多啦
成套野都冇重點
成班人chok 樣扮有劇情張力

無間道風雲呀
乜鬼野神鬼無間

台灣新聞
我自隊

梁朝偉真係好撚正

朝偉bb

你係陳芷青？

讀戲就覺得自己識戲呢下好笑

杜琪琒，黃家衛 專用男演員喎，咁都唔好戲

挑~我都唔帶錶嘅

讀drama都可以分唔到四大悲劇啦

祝你地係警察部 一帆風順 飲杯呀咁多位阿sir

杜sir好少用

一百蚊 可以叫四個北姑

如果無間道劉德華換左哥哥拍會點

我讀drama㗎

唔覺得會好左

陳芷菁又比人binc

睇星月童話啦 做臥底

多謝g持我老公

第三集比陳道明同大師兄一舖清袋嗰種柒
應該得劉華先做到

即係讀drama？陳芷菁師弟

好彩有加音響果段 經典

咁多人低估劉華演技...
偉仔係好 但劉華絕對唔差
劉建明簡直係好似度身訂造咁
劉華一生都喺度演緊戲 可以話「劉德華」本身就係一個角色
要演到好正面 好好形象 甚至要扮未結婚
就正如劉建明一生都要好似衣冠楚楚 儀表堂堂咁
但其實內心係受住極大恐懼同煎熬
第三集搞到精神分裂簡直係演技嘅表現
陳永仁一死已經解脫 但劉建明永遠做唔返好人 好似要喺無間地獄無間斷咁受苦
劉建明先係最突出到無間道中心思想嘅角色
而劉華亦演到入木三分 令人難忘

其實三集都好好睇 前兩日重溫晒3集

劉華d演技真係拖低左無間道個level

有無人瘋狂j心理醫生陳慧琳

太用力想俾人知自己交緊戲啦流於表面

但佢個角色係臥底 真係做緊戲

問題係佢d戲好屎下

無間道比荷里活版本更加值得拎最佳電影

郭富城算吧啦

默劇丫笨

黃sir